---
title: 浅谈编程语言
tags: [Alpha]
author: JQiue
article: false
---

::: info
无论如何，编程语言只是一个工具而已，每种语言都有自己的应用场景，不要以好坏来区分语言
:::

+ [C](/c/)
+ [Java](/java/)
+ [JavaScript](/js/)
+ [Python](/python/)

这里列举的是大部分编程语言中通用的基本概念，这样做会让文章整体偏向于简洁，而不是重复编写一些额外的工作，同时也能对一些编程语言的写法差异性有个大致的了解

## 注释

编程语言是人和机器之间的交流语言，高级语言本身就满足可读性，注释用在无法用编程语言本身来表达意图或需要向开发伙伴之间传递信息的时候使用，是大多数编程语言支持的功能，不会编译程序所识别，不会影响程序本身的功能

::: tip
千万不要事无巨细的注释，反而会影响代码的可读性，一些好代码是不需要注释的
:::

## 语句

语句是组成编程语言的基本单位，每一条语句都是一条指令，会被编译程序翻译成对等的机器语言执行，就像人说的话一样，不同的语言写法可能会有些异同，但大部分逻辑都是相同的，有的对语句的编写要求非常严格（C，Java），而有些相对来说比较宽松（JavaScript，Python），最简单的例子就是 C 和 Java 都需要在语句后面加上分号表示结束，而 JavaScript 和 Python 则加不加都可以

## 表达式

表达式是一种求值代码，就是说一个代码计算后会返回一个结果，那么它就是一个表达式，否则不算表达式。很多人把语句和表达式搞混淆，语句只是一个可执行的代码，不一定有值，一个表达式可以构成一个语句，但是一个语句不一定是表达式构成的。表达式是从计算求值的角度来看待问题，而语句是从计算机执行的角度来看待问题

## 标识符、关键字、保留字

标识符是一种标记一个实体的符号，通常用于给变量，函数，语句块等命名。等于说为这些实体起了一个名字，方便后续中使用。关键字和保留字是一种特殊的标识符，它们被赋予特殊的意义而存在，常见的`if`就是一种关键字。保留字是还没有被投入使用的关键字，开发者都不能使用这些来给其他实体对象进行命名

## 变量和常量

变量代表着在内存中开辟一块空间，用于存放一些数据，而变量名存储了这块空间的内存地址，因为它是一块可写的空间，所以变量会发生状态改变，存储的数据代表变量的状态。因为变量名就是内存地址，而状态就是内存位置到值的映射，声明变量后就会产生一个从名字到内存地址的映射

::: tip
变量名和内存地址关联，然后再和值关联
:::

常量分为**符号常量**和**字面常量**，符号常量的本质是**只读变量**（read-only variable），只读变量是不可写的空间，确定了一个状态后就无法改变了，字面常量就是变量和只读变量在内存中映射的具体值

### 值传递和引用传递

基本类型都是按值传递的，当按值传递时，变量中的值会复制一份传递给新变量，即使改变原来变量的值，也不影响新变量

复杂类型都是按引用传递的，由于包含大量的复杂信息，所以变量没有存储实际的值，而是对值的引用，也叫做地址，当多个变量指向同一个引用时，如果改变一个值，访问其他指向该地址的变量都会看到变化

## 块结构和作用域

可以将语句序列分割成一个块，在某个时候执行这个块中的语句序列，比如常见的 if 结构、函数。C 和 Java 都通过`{}`来分割块，而 Python 则采用缩进形式。

作用域正是块结构带来的概念，每个块都会产生一个局部的作用域，在这个域中引用的变量会优先从该域中寻找，找不到就找更外面的一层，直到找不到为止。通过阅读代码就能看出作用域范围的就是**静态作用域**，标识符在同一层作用域中只能声明一次，这个作用域下的所有块中都不能再次声明，只有出了这层作用域才能再次声明。在动态作用域中没有这种限制，但是引用的变量是声明这个变量中某一个

## 数据类型

数据类型就是将一些数据进行分类，每个数据都属于其中的某一类，因此称这一类数据为一个**数据类型**，变量的数据类型表示它可能是该数据类型中的某个值，很多语言都会提供一些标准的基本类型，当然也会提供用户自定义类型的能力

在计算机中将数据划分一些类型，能够帮助编译器更好的转换为对应的机器码，可以提升运行效率，同时能够提升程序的正确性，还能够帮助构建抽象数据类型和模块化。比如`int c = a + b`，能够很直观的看出来”相加得到一个整数类型“，这是一个代码层面的例子，如果转换成弱类型的语言，`c = a + b`语句无法看出两个值相加会得到什么类型的数据，这不能提供一些基本的保证，通常会出现一些类型错误。一些语言在编译时期就可以看出错误，也有一些语言必须到运行时期才能看出，当然这里并不是讨论两类语言的优缺点，讨论的是在编程语言中任何数据都会符合某一种类型

## 操作符

操作符也叫做运算符，用于处理表达式中操作数之间的的取值，操作符的本质上是一个函数，只是需要编译器进一步的解析而已，比如有些看起来像函数的东西：new、sizeof、typeof 等等，可以理解为内置的最基础的函数

## 流程控制

流程控制决定程序是如何执行的，大部分编程语言的流程控制都很相似，主要分为：**顺序控制，分支控制，循环控制**。顺序控制是程序默认的一套执行规则，按照语句的先后顺序执行，分支则依靠条件来判断是否需要执行语句，循环依据条件来控制重复执行的语句

## 函数

### 函数和方法的区别

函数和方法本质上是一个东西，都是封装了独立的功能模块，区别在于方法是针对某个对象做的操作，通过`.`来调用

## 脚本语言

应用程序通常使用两种方式实现：**二进制**和**脚本**

二进制（Binary）方式就是先将编写的程序代码编译为机器可识别的指令代码，然后再执行。这种编译好的程序用户只能执行和使用，看不到原始程序的内容

脚本（Script）方式是使用一种特定的描述性语言，依据一定的格式编写的文本文件。简单地说，就是一条一条的文字命令，这些文字命令可以使用“记事本”程序看到

脚本程序也是可执行文档，在执行时，由一个解释引擎（该解释引擎也是一个二进制的应用程序）将其逐条翻译成机器可识别的指令，并按程序顺序执行。因为脚本在执行时多了一道翻译的程序，所以它比二进制程序的执行效率要稍低一些

### 客户端脚本

在脚本语言中，有些是作为客户端脚本语言来运行的，它们由客户端的解释引擎来解释。例如VBScript、JavaScript、JScript等都可以作为客户端脚本语言，当它们被嵌入到 HTML 文件中时，可以按照顺序执行或者响应某个事件而对事件做出应答。客户端脚本语言一般用来创建动画效果、执行简单的验证等，从而丰富了网页

### 服务端脚本

另外一些脚本语言是作为服务端脚本语言来运行的，例如 PHP、JSP 等，它们由服务端的解释引擎来解释。当作为服务端脚本语言来运行时，它们主要用来生成 HTML 内容，也可以动态生成客户端脚本。当被传到客户端的浏览器中时，这些客户端脚本代码也可以被解释并实现特定的功能

## 同步和异步

## 异常和错误

异常是在出现错误时采用正常控制流以外的动作，但是错误不等于异常，对于异常的处理流程是：检测错误，捕获异常，当不处理异常的时候，程序往往就崩溃了，处理异常的目的就是为了让程序遇到异常也会正常执行下去，以便在程序崩溃之前做一些必要的工作

语法错误是编译器解析代码的时候抛出的错误，必须纠正才能运行程序，属于真正意义上的错误

程序在语法上没有毛病，但是在运行的过程中发生了错误，比如`1/0`，当出现这类错误时，编译程序会抛出该错误的类型，并指明错误发生的代码位置，这种运行过程中产生的错误就叫做**异常（Exceptions）**

## 标准和实现

在 IT 行业，特别是软件产业中，有两个非常重要的名词——**标准**和**实现**

标准（standard）是由一个公认的机构制定和批准的文件。它为活动或活动的结果规定了规则、导则或特殊值，可供共同和反复使用，以在预定领域内实现最佳的秩序效果

有一些标准具有强制力，例如 ISO（国际标准组织）制定的标准必须为其成员所遵守，且具有法定的约束力；另外一些标准则没有强制力，但具有很大的影响力，并且在很大程度上成为事实上的标准，如 W3C（万维网联合会）制定的一些标准，这些标准一般被称为规范（specification），其中最著名的是 HTTP 协议，该协议实际上已经成为一种事实上的标准

实现（implementation）则是按照标准和规范做出的，例如，开发者按照 HTTP 协议开发出了一个浏览器程序，那么就称该浏览器程序为 HTTP 协议的一个实现，或者说该浏览器程序实现了HTTP 协议。如IE、Firefox、chrome 等浏览器都是 HTTP 协议的实现

JScript、JavaScript、V8 等遵守 ECMA-262 标准，它们是 ECMA-262 标准的一个实现，解释引擎如果遵守 ECMA-262 标准，也称为 ECMA-262 标准的实现。如 SpiderMonkey、Flash Player 等都是 ECMA262 标准的实现

::: tip
有些信息技术标准不具有法定约束力，所以很多厂商并不是完全遵守，而是部分采纳，以方便与其他厂商的产品互通。为了实现自身的某些特殊需要，有时还会在标准基础上做一些扩展。
例如 JavaScript、JScript 等，都是部分遵守 ECMA262 标准，并在该标准基础上扩展了自己某些特殊的功能。目前，几乎所有的厂商都会这样做，但绝大多数功能都遵守相同的规范
:::

## 环境变量

环境变量是操作系统的概念，用具解决编程中的硬编码情况

一般通过界面的方式来设置环境变量，但可以通过命令维护一套属于自己的环境变量配置

### 临时变量

在终端中使用`set`命令会显示所有的环境变量，如果要修改环境变量，`set [variable]=[value]`则是基本的操作，但是这种做法会将原有的值覆盖掉，可以通过`%variable%new_Value`的方式来实现追加

### 永久变量

下面指令作为`bat`执行，默认是用户变量，如果想要设置系统变量就加上`\m`参数

```sh
setx PATH "%PATH%;new_path;"
```

这是使用 PowerShell 的例子

```sh
[Environment]::SetEnvironmentVariable("Path", "$env:Path;C:\Python27\;C:\Python27\Scripts\", "User")
```
